[China_2011_(6340229422).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:China_2011_\(6340229422\).jpg "fig:China_2011_(6340229422).jpg")
**1998年中国洪水**是1998年夏天在[中国的](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[长江](../Page/长江.md "wikilink")、[松花江](../Page/松花江.md "wikilink")、[嫩江等主要河流干支流发生的洪水灾害](../Page/嫩江.md "wikilink")，造成4150人死亡，直接经济损失2551亿元人民币。此次的长江洪水程度仅次于1954年，是长江在20世纪的第二次大洪水；松花江洪水是其在20世纪的第一次大洪水；珠江洪水是其在20世纪的第二次大洪水。

此次洪水暴露出许多水利工程质量低劣的“[豆腐渣工程](../Page/豆腐渣工程.md "wikilink")”，被总理[朱镕基斥责](../Page/朱镕基.md "wikilink")，也引发了公众对于“围湖造田”等环境保护问题的讨论。同时，數以十万计的解放軍和武警官兵參與抗洪搶險，抵禦從上流直卷的洪峰，守護江河堤壩，史称「九八抗洪」。时任国务院副总理[温家宝担任](../Page/温家宝.md "wikilink")[国家防汛抗旱总指挥部总指挥](../Page/国家防汛抗旱总指挥部.md "wikilink")，[中国共产党中央委员会总书记](../Page/中国共产党中央委员会总书记.md "wikilink")[江泽民驻守长江大堤指挥抗洪](../Page/江泽民.md "wikilink")，10多年后江泽民回忆“九八抗洪也是很大的”。

## 起因

1998年中国气象有一些异常。对于气象异常的原因，[中国水利部编写的](../Page/中华人民共和国水利部.md "wikilink")《中国'98大洪水》有这样的分析：

  - 赤道东太平洋附近水温异常升高现象，也就是人们常说的[厄尔尼诺现象](../Page/厄尔尼诺.md "wikilink")，使得中国的北方和长江一带形成了两个大的降雨区。
  - 欧亚高原和[青藏高原上的积雪较多](../Page/青藏高原.md "wikilink")。
  - 1998年7月中旬开始，[西太平洋](../Page/西太平洋.md "wikilink")[副热带](../Page/副热带.md "wikilink")[高压突然南退](../Page/高压.md "wikilink")，位置偏南偏西，这是十分不正常的，造成了长江上游一带暴雨现象发生极为频繁。
  - 1998年6月到8月，[乌拉尔山](../Page/乌拉尔山.md "wikilink")、[贝加尔湖和](../Page/贝加尔湖.md "wikilink")[鄂霍茨克海三个地区出现阻塞高压形势](../Page/鄂霍茨克海.md "wikilink")，造成[西伯利亚的](../Page/西伯利亚.md "wikilink")[冷空气较易南下](../Page/冷空气.md "wikilink")，这也是长江一带多雨的原因之一。

## 过程

### 长江

1998年，长江上游一共出现了8次洪峰，中下游也爆发洪水，最终成为全流域大洪水。

  - 98长江一号洪峰，时间7月2号，宜昌站流量54500立方米/秒。
  - 98长江二号洪峰，时间7月18号，宜昌站流量55900立方米/秒。
  - 98长江三号洪峰，时间7月24号，宜昌站流量51700立方米/秒。
  - 98长江四号洪峰，时间8月7号，宜昌站流量63200立方米/秒。
  - 98长江五号洪峰，时间8月12号，宜昌站流量62800立方米/秒。
  - 98长江六号洪峰，时间8月16号，宜昌站流量63600立方米/秒。
  - 98长江七号洪峰，时间8月25号，宜昌站流量56300立方米/秒。
  - 98长江八号洪峰，时间8月31号，宜昌站流量57400立方米/秒。
  - 6月12日至6月27日，因为下雨，[鄱阳湖水系爆发洪水](../Page/鄱阳湖.md "wikilink")，[抚河](../Page/抚河.md "wikilink")、[昌江](../Page/昌江.md "wikilink")、[信江水位超高](../Page/信江.md "wikilink")（超过历史最高水位）。[洞庭湖水系也发生了洪水](../Page/洞庭湖.md "wikilink")。这两个湖的洪水流入了长江，24日起，长江水位超过警戒水位。
  - 6月28日至7月20日，长江上游大量降雨，上游出现超过历史最高水位现象。而鄱阳湖和洞庭湖水系洪水量减少，长江中下游水位曾回落。
  - 7月21日至7月31日，长江中游开始大量降雨，[武汉以及周边地区下暴雨](../Page/武汉.md "wikilink")。洞庭湖水系洪水增大。
  - 8月，长江水位居高不下。16日，1998年长江最大的第六次洪峰在[宜昌出现了](../Page/宜昌市.md "wikilink")，流量每秒63600立方米。随后宜昌又出现了两次洪峰，但是都没有第六次洪峰大。

### 西江、闽江

  - 6月，[西江](../Page/西江.md "wikilink")（[珠江流域](../Page/珠江.md "wikilink")）发生洪水，原因是上游干流、支流来水和流域内降雨。
  - 6月中、下旬，[闽江支流流域发生暴雨](../Page/闽江.md "wikilink")，造成闽江干流水位上升，出现洪水。

## 降水量

### 长江流域

长江流域面平均降雨量为670mm（1998年6月到8月），比多年同期[平均值偏多](../Page/算術平均數.md "wikilink")37.5%。

### 松花江流域

[松花江上游的](../Page/松花江.md "wikilink")[嫩江流域面平均降雨量](../Page/嫩江.md "wikilink")577mm（1998年6月到8月），比多年同期平均值偏多79.2％。

## 灾情

这场洪水范围比较广，持续的时间也很长。[中国人民解放军战士和](../Page/中国人民解放军.md "wikilink")[武警官兵和群众奋勇救灾](../Page/中国人民武装警察部队.md "wikilink")；一些[水利工程也起到了分洪作用](../Page/水利工程.md "wikilink")。最终损失情况如下\[1\]\[2\]：

  - 省、市、自治区、直辖市29个。
    [江西](../Page/江西.md "wikilink")、[湖南](../Page/湖南.md "wikilink")、[湖北](../Page/湖北.md "wikilink")、[黑龙江](../Page/黑龙江省.md "wikilink")、[内蒙古](../Page/内蒙古.md "wikilink")、[吉林等受灾最重](../Page/吉林.md "wikilink")。
  - 农田受灾22,290,000公顷。
  - 成灾面积13,780,000公顷。
  - 死亡4150人。
  - 倒塌房屋685万间。
  - 损坏房屋1329.9万间。
  - 直接经济损失2551亿元人民币。

## 人物

  - [江泽民](../Page/江泽民.md "wikilink")
  - [朱镕基](../Page/朱镕基.md "wikilink")
  - [李向群](../Page/李向群.md "wikilink")
  - [高建成](../Page/高建成.md "wikilink")

## 文藝作品

  - 歌曲《风雨同舟》
  - 歌曲《[为了谁](../Page/为了谁.md "wikilink")》
  - 电影《惊涛骇浪》

## 参见

  - [2016年中国南方水灾](../Page/2016年中国南方水灾.md "wikilink")

## 注释

## 参考资料

### 引用

### 参考书目

  - 中国水利出版社《中国'98大洪水》（中华人民共和国水利部，ISBN 7-5084-0037-2）
  - 三峡水库在1998年长江洪水再现时的对策及问题,李毅斌，2006年，[1](http://www.paper.edu.cn/index.php/default/releasepaper/content/200606-437)

[Category:1998年中国灾难](../Category/1998年中国灾难.md "wikilink")
[Category:1990年代中国水灾](../Category/1990年代中国水灾.md "wikilink")
[洪](../Category/1998年自然灾害.md "wikilink")
[洪](../Category/1998年8月.md "wikilink")
[Category:江泽民](../Category/江泽民.md "wikilink")
[Category:朱镕基](../Category/朱镕基.md "wikilink")

1.
2.